\chapter{Hadoop skaitļošanas platforma}

\textit{Apache Hadoop} ir augstas veiktspējas, paralēlas datu apstrādes skaitļošanas ietvars, kas izstrādāts Java programmēšanas valodā. 
\textit{Hadoop} ietvars ļauj apstrādāt lielus datu apjomus paralēli uz vairākiem serveriem. 
Šo ietvaru aizsāka izstrādāt Yahoo kompānija 2005. gadā pēc tam, kad Google kompānija bija publicējusi publikāciju par jaunu, paralēlu liela apjoma datu apstrādes paradigmu \cite{Dean2004}. 
Sākotnēji \textit{Hadoop} skaitļošanas platforma bija iekšējs \textit{Yahoo} projekts, bet 2009. gadā tas tika publicēts zem atvērtā pirmkoda licences, un kopš tā laika \textit{Hadoop} skaitļošanas platforma ir praktiski kļuvusi par nozares standartu. 
Mūsdienās šī ietvara izstrādē piedalās simtiem cilvēku no visas pasaules un to lieto lielākās kompānijas pasaulē.% - \textit{Amazon}, \textit{Ebay}, \textit{Facebook}, \textit{IBM}, \textit{LinkedIn}, \textit{Twitter}, \textit{Yahoo}.

%Gan \textit{Google}, gan \textit{Yahoo} pamatnodarbošanās ir Tīmekļa rasmošana, analizēšana, indeksēšana un meklēšanas servisa formā Tīmekļa satura piegādāšana gala lietotājiem. 
%Liela apjoma datu apstrādes ietvari ir pamats šādu darbu veikšanai. 

\textit{Hadoop} ietvars sastāv no vairākām modulārām komponentēm. 
Ietvara pamatā ir \gls{HDFS} failsistēma un \gls{YARN} skaitļošanas pārvaldnieks - \textit{MapReduce} uzdevumu izpildītājs. 
\gls{HDFS} failsistēma ir tīkla failsistēma, kas katra faila saturu sadalītā veidā glabā vairākās kopijās uz dažādiem serveriem tīklā. 
Failsistēma pati par sevi ir bojājumpiecietīga, un tai nav nepieciešami papildus dzelžu bojājumu pretlīdzekļi kā, piemēram, \gls{RAID}.
\gls{YARN} skaitļošanas pārvaldnieks spēj koordinēt un pārraudzīt \textit{MapReduce} uzdevumu izpildi serveru klasterī un rūpējas, lai kāda servera darbības traucējumu gadījumā uzdevums vienmēr tiktu uzpildīts. 
Uzdevumu izvietošana uz serveriem notiek gudrā veidā - tā, lai tīkla slodze starp serveriem būtu pēc iespējas mazāka. 
Katra uzdevuma daļa tiek izpildīta uz tā servera, uz kura atrodas uzdevumam nepieciešamie dati.
Šāda pieeja ļauj apstrādāt datus ar visu serveru kopējo disku lasīšanas un rakstīšanas ātrumu.
Piemēram, \textit{MapReduce} uzdevums uz 20 serveriem ar kopā 40 \textit{SATA} diskiem spēj sasniegt 2.8 GB/s kopējo diska lasīšanas ātrumu.
Paralēli šiem pamatservisiem \textit{Hadoop} platformā ir iespējams uzstādīt citus servisus, kas integrējas ar pamatservisiem. 
Piemēram, \textit{Hive} un \textit{Impala} datu noliktavu servisi ļauj veikt datu analīzi ar SQL valodai līdzīgiem pieprasījumiem.
Šīs datu noliktavas datus glabā \textit{HDFS} failsistēma un datu apstrādi veic ar \textit{MapReduce} uzdevumiem (\textit{Hive}) vai tos izpilda atsevišķs process (\textit{Impala}).
\textit{Oozie} serviss ļauj veidot vairāku uzdevumu ķēdes secīgai uzdevumu izpildei.
Piemēram, šajā servisā var definēt secīgu \textit{MapReduce} uzdevumu izpildi, kuru rezultātu dati tiek importēti \textit{Hive} datu noliktavā.

\newpage
Darba praktiskajā daļā tiek izmantota \textit{Hadoop} platformas \gls{HDFS} failsistēma, \gls{YARN} skaitļošanas pārvaldnieks un \textit{Hive} datu noliktava. 
Aprēķini tika veikti uz trīs dažādām \textit{Hadoop} platformas instalācijām:
\begin{itemize}
\item LUMII zinātniskais mākonis - 8 kodoli, 8 GB operatīvā atmiņa, 2.7 TB diska vieta;
\item Linux centrs - 24 kodoli, 32 GB operatīvā atmiņa, 3.2 TB diska vieta;
\item LUMII grid - 160 kodoli (vidēji 80\%-99\% aizņemti), 320 GB operatīvā atmiņa, 48.8 TB diska vieta.
\end{itemize}

\vspace{5mm}

Attēlā \ref{fig:hadoop-usage} shematiski attēlots, kā šī darba ietavaros tika izmantota \textit{Hadoop} platforma datu analīzei.
\textit{Heritrix} robota lejupielādētie \textit{warc} arhīvi tiek augšupielādēti \textit{HDFS} failsistēmā, izmantojot autora izstrādātu komandrindas programmu \textit{huecp} \cite{huecp}.
\textit{Warc} arhīvi ar \textit{MapReduce} uzdevumiem tiek apstrādāti, lai iegūtu \gls{CSV} formātā failus, kurus var iemportēt \textit{Hive} datu noliktavā tabulu formātā.
\textit{Warc} arhīvi tika apstrādāti ar šādiem \textit{MapReduce} uzdevumiem:
\begin{itemize}
\item lejupielādēto saišu datubāzes izveidošana no arhīvu failiem, kur par katru saiti papildus tiek iegūts tās lejupielādēšanas laiks, lēkumu skaits līdz saitei, domēna vārds;
\item rasmošanas laikā visu atrasto saišu datubāzes izveidošana, kur par katru saiti papildus tiek iegūts tās lejupielādēšanas laiks, lēkumu skaits līdz saitei, domēna vārds, vecāka lapas saite;
\item visu saišu satura teksta elementu sha1 kontrolsummas, kuru garums ir lielāks par 10 simboliem, kā arī tiek saglabāts oriģinālā teksta garums.
\end{itemize}
\vspace{5mm}

\textit{Hive} datu noliktavā importētie \textit{MapReduce} uzdevumu rezultāti tika analizēti \textit{HiveQL}(SQL līdzīga valoda) valodā.
No datiem tiek veidotas arī jaunas tabulas, kas uzglabā starprezultātus.
Šāda starprezultātu glabāšana uzlabo datu analīzes ātrdarbību, jo viens datu analīzes pieprasījums \textit{Hive} datu noliktavā var aizņemt līdz pat pāris stundām.
Saišu klasifikatora rezultātu analīzei ir izveidota īpaša \textit{Hive} lietotāja definēta funkcija, kas katrai saitei var noteikt, vai to filtrē saišu filtrs.
Pielikumā \ref{sec:hive-udf} redzams šīs funkcijas pirmkods un pielikumā \ref{sec:hiveql} redzams kā \textit{HiveQL} valodā var izsaukt šo funkciju.
Datu analīzei ir izveidotas šādas \textit{Hive} tabulas:
\begin{itemize}
\item lejupielādēto saišu tabula;
\item atrasto saišu tabula;
\item unikāli atrasto saišu tabula;
\item teksta elementu tabula;
\item teksta elementu tabula ar minimālo lēkumu skaitu līdz katram elementam;
\item lejupielādēto saišu tabula ar tās teksta satura izmēru, unikālā teksta satura izmēru;
\item lejupielādēto saišu tabula ar \textit{boolean} tipa lauku, kas norāda vai lapas saturs ir unikāls;
\item lejupielādēto saišu tabula, kas satur secīgi lejupielādētā miljona kārtas skaitli;
\item unikālo atrasto saišu tabula ar \textit{boolean} tipa lauku, kas norāda, vai lapas saturs ir unikāls;
\item lejupielādēto saišu tabula, kas satur secīgi lejupielādētā miljona kārtas skaitli.
\end{itemize}

\vspace{5mm}

No lejupielādēto saišu tabulas, kas satur katras saites unikalitāti, ar \textit{MapReduce} uzdevumu tiek izveidoti saišu filtrēšanas likumi, kurus tālāk var izmantot rasmošanas uzdevumos vai rasmošanas likumu efektivitātes analīzei.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{hadoop-usage}
    \caption{\textit{Hadoop} platformas lietojums}
    \label{fig:hadoop-usage}
\end{figure}
